\input{../common_header.tex}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\usepackage{cancel}

\lhead{Интегралы}
\rhead{Неделя 08}

\begin{document}

\section{Интегралы}

Апроксимация площади под графиком

$$ h\sum_{i=0}^{n-1}f(a+ih) $$

$$ h\sum_{i=1}^{n}f(a+ih) $$

Левый и правый интеграл Римана

$$ S_{left} = \lim_{h \to 0} h\sum_{i=0}^{n-1}f(a+ih) $$

$$ S_{right} = \lim_{h \to 0} h\sum_{i=1}^{n}f(a+ih) $$

$$ S_{left} \to S_{right}; S_{*} \to R$$

\begin{center}    
\includegraphics[scale=0.5]{lri.png}
\end{center}
\begin{center}    
\includegraphics[scale=0.5]{rri.png}
\end{center}

$$ R = \int_{a}^{b} f(x)dx $$

\subsection{Интеграл как предел}

$$ f(x) = x^2 $$

$$ R = \lim_{n \to \infty}\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{n}f(x) = \lim_{n \to \infty}\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{n}x^2 = \lim_{n \to \infty}\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{n}(\frac{i}{n})^2 = $$ 

$$ = \lim_{n \to \infty}\frac{1}{n^3}\sum_{i=1}^{n}i^2 = \lim_{n \to \infty}\frac{1}{n^3}\Big(\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\Big) = \lim_{n \to \infty}\frac{1}{6}\big(2 + \frac{3}{n} + \frac{1}{n^2}\big) = \frac{1}{3}$$

Раскрытие знака суммы --- см. материал первого занятия.

$$ \int_{a}^{b} f(x)dx = \lim_{h \to 0}\sum_{i=1}^{H}f(\hat{x})h_i, \hat{x} \in [x_{i-1},x_i] $$

\subsection{Первообразная функция}


Дифференцирование:
$$ f(x) \to f'(x) $$
Интегрирование:
$$ f'(x) \to F(x) $$

\subsection{Определённый интеграл}


$$ \int_{a}^{b}f(x)dx = F(b) - F(a) $$

\begin{equation}
\int_{a}^{b}kf(x)dx = k\int_{a}^{b}f(x)dx
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{a}^{b}\big(f(x)+g(x)\big)dx = \int_{a}^{b}f(x)dx + \int_{a}^{b}g(x)dx
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{a}^{b}\big(kf(x)+ng(x)\big)dx = k\int_{a}^{b}f(x)dx + n\int_{a}^{b}g(x)dx
\end{equation}

\begin{equation}
a \leq b \leq c;
\int_{a}^{c}f(x)dx = \int_{a}^{b}f(x)dx + \int_{b}^{c}f(x)dx
\end{equation}

\begin{equation}
\int_{a}^{b}f(x)dx = -\int_{b}^{a}f(x)dx
\end{equation}

\subsection{Неопределённый интеграл}

$$ \int f(x)dx = F(x) + C $$

{\setstretch{1.5}
$$
\begin{array}{c|c}
f(x) & \int f(x)dx \\
\hline
1 & x + C \\
x^a; (a \neq -1) & \frac{x^{a+1}}{a+1} + C \\
e^x & e^x + C \\
a^x & \frac{a^x}{\ln{a}}+C \\
\frac{1}{x} & \ln{|x|} + C \\
x^a; a = -1 & \sim \\
\frac{1}{x\ln{a}} & \log_{a}{|x|} + C \\
\frac{1}{x^2-a^2}; a \neq 0 & \frac{1}{2a}\ln{\big|\frac{x-a}{x+a}\big|} + C \\
\frac{1}{\sqrt{x^2+a}}; a \neq 0 & \ln{|x + \sqrt{x^2+a}|} + C \\ 
\hline
\cos{x} & \sin{x} + C \\
\sin{x} & -\cos{x} + C \\
\frac{1}{\cos^{2}{x}} & \tg{x} + C \\
\frac{1}{\sin^{2}{x}} & -\ctg{x} + C \\
\frac{1}{\sqrt{a^2-x^2}}; a > 0, -a < x < a & \arcsin{\frac{x}{a}} + C \\
\frac{1}{x^2+a^2}; a \neq 0 & \frac{1}{a}\arctg{\frac{x}{a}} + C
\end{array}
$$
}

\subsection{Примеры}

$$ \int\big(15x^4+8x^3-9x^2+x-3\big)dx $$

$$ F(x) = 3x^5 + 2x^4 - 3x^3 + \frac{1}{2}x^2 - 3x $$

$$ \int_{1}^{2}f(x)dx = F(2) - F(1) = $$
$$ = 3\cdot2^5 + 2\cdot2^4 -3\cdot2^3+\frac{1}{2}2^2 - 3\cdot2 - (3 + 2 - 3 + \frac{1}{2} -3 ) = $$ 
$$ = 96+32-24+2-6-3-2+3-\frac{1}{2}+3 = 100\frac{1}{2} $$

$$ \int \sqrt[4]{x^5}dx = \int x^{\frac{5}{4}}dx = \frac{x^{\frac{5}{4}+1}}{\frac{5}{4}+1}+C = \frac{x^{\frac{9}{4}}}{\frac{9}{4}} + C = \frac{4}{9}\sqrt[4]{x^9} + C$$

\subsection{Метод замены переменной}

$F(n), f(t): F'(t) = f(t); \phi(x)$ --- дифференцируемая функция, тогда:

$$ \int f\big(\phi(x)\big)\phi'(x)dx = F\big(\phi(x)\big) + C $$

пример:

$$ \int e^{\sin{x}}\cos{x}dx = ? $$

$$ (\sin{x})' = \cos{x} \to \sin{x} = t, \cos{x} = t'; f(t) = e^t $$

$$ \int e^{\sin{x}}\cos{x}dx = \int f(t)t'dx $$

$$ f(t) = e^t \to F(t) = e^t $$

$$ \int f(t)t'dx = F(t) + C = e^{\sin{x}} + C $$

\subsection{Метод интегрирования по частям}

$u = u(x), v = v(x)$ --- дифференцируемые функции, тогда из

$$ \big( u(x)v(x) \big)' = u'(x)v(x) + u(x)v'(x) $$

можно вывести

$$ uv = \int vu'dx + \int uv'dx $$

$$ \int u v' dx = uv - \int v u' dx $$

пример:

$$ \int x\log{x} dx = ?$$

$$ x\log{x}dx \to uv': (x)(\log{x}); \big(\log{x}\big)(x)$$

$$ \int(\log{x}dx) = ??? \to u = \log{x}, v' = xdx$$

тогда 

$$ u' = \frac{1}{x}dx, v = \frac{1}{2}x^2 $$

откуда

$$ \int x\log{x} dx = \log{x}\big(\frac{1}{2}x^2\big) - \int\big(\frac{1}{2}x^2\big)\big(\frac{1}{x}dx\big) = \frac{1}{2}x^2\log{x} - \int\frac{1}{2}xdx = $$

$$ =  \frac{1}{2}x^2\log{x} - \frac{1}{2}\Big(\frac{1}{2}x^2\Big) + C = \frac{x^2\log{x}}{2} - \frac{x^2}{4} + C $$

\end{document}
